## PROJEKT System zarządzania bibliotekami Java Spring
## Wstępne informacje o projekcie
W mojej aplikacja są dostępne dwie role użytkowników: READER (czytelnik) i LIBRARIAN (bibliotekarz). W swoim projekcie zaimplementowałam system backendowy przy użyciu Java Spring Boot i wykorzystałam MySQL do zarządzania bazami danych. 
Zgodnie z wymaganiami opracowałam również system autoryzacji użytkowników (każda z ról: czytelnik i bibliotekarz ma dostęp do odpowiednich endpointów), zapewniłam także obszerną dokumentację API za pomocą narzędzia Swagger oraz udokumentowałam kod korzystając z Javadoc.
## READER - możliwości czytelnika
1. Ma możliwość zalogowania się do systemu przez podanie nazwy użytkownika (loginu) i hasła (endpoint: /login). Potem zostaje wygenerowany token, którego czytelnik używa do kolejnych endpointów w celu uzyskania dostępu do nich.
2. Czytelnik może wyświetlić informacje o swoim koncie poprzez dostęp do endpointu /user/InfoAboutMe.
3. Czytelnik może zmienić/zaktualizować informacje o swoim koncie takie jak: nazwa użytkownika, hasło, mail, pełna nazwa użytkownika (endpoint: /user/update).
4. Czytelnik ma również prawo wyświetlić informacje o wszystkich książkach znajdujących się w bibliotece (endpoint: book/getAll.
5. Ponadto czytelnik może także wyszukiwać książki znajdujące się w bazie danych biblioteki według różnych kryteriów np. po tytule, autorze, roku wydania, wydawnictwie i numerze ISBN (endpointy: /book/serachByIsbn, /booksearchByAuthor, /book/searchByPublisher, 
/book/searchByPublishYear, /book/searchByTitle).
6. Czytelnik ma dostęp do historii swoich wypożyczeń, może zobaczyć wszystkie wypożyczone przez siebie pozycje wraz z informacjami o tych wypożyczeniach endpoint: /loan/myLoans.
## LIBRARIAN - możliwości bibliotekarza
1. Ma możliwość zalogowania się do systemu przez podanie nazwy użytkownika (loginu) i hasła (endpoint: /login). Potem zostaje wygenerowany token, którego bibliotekarz używa do kolejnych endpointów w celu uzyskania dostępu do nich.
2. Bibliotekarz może dodać nowego użytkownika (endpoint:/user/add) (tworzy mu konto biblioteczne), może również usunąć użytkownika (wpisując jego id, endpoint: /user/delete), może także wyświetlić wszystkich użytkowników biblioteki (endpoint:/user/getAll).
3. Bibliotekarz ma również możliwość dodania nowej książki (endpoint: /book/add), usunięcia książki (endpoint: /book/delete) z bazy danych biblioteki po podaniu jej id oraz może wyświetlić wszystkie książki znajdujące się w bazie danych biblioteki (endpoint: /book/getAll).
4. Bibliotekarz może również wypożyczać książki: dodaje nowe wypożyczenie podając id czytelnika i książki, datę wypożyczenia i termin do zwrotu książki endpoint: /loan/add (gdy książka zostaje wypożyczona poprzez bibliotekarza liczba jej dostępnych kopii zmniejsza się), gdy czytelnik przyniesie książkę do zwrotu bibliotekarz ma dostęp do endpointu umożliwiającego mu dodanie daty zwrotu do wypożyczenia endpoint: /loan/return/. Po wpisaniu daty zwrotu liczba dostępnych egzemplarzy książki automatycznie zwiększa się, bibliotekarz ma również prawo do zobaczenia wszystkich wypożyczeń (endpoint: /loan/getAll).
5. Rola bibliotekarza upoważnia go również do zaktualizowania wszystkich danych innych użytkowników oraz do edycji własnych danych takich jak: nazwa użytkownika, hasło, e-mail i pełna nazwa użytkownika endpointy: /user/update i /user/updateOther/.
6. Bibliotekarz może również wyświetlić informacje o swoim koncie poprzez dostęp do endpointu /user/InfoAboutMe.
7. Ponadto bibliotekarz może także wyszukiwać książki znajdujące się w bazie danych biblioteki według różnych kryteriów np. po tytule, autorze, roku wydania, wydawnictwie i numerze ISBN endpointy: /book/serachByIsbn, /booksearchByAuthor, /book searchByPublisher, /book/searchByPublishYear, /book/searchByTitle.
8. Bibliotekarz ma także dostęp do historii swoich wypożyczeń, może zobaczyć wszystkie wypożyczone przez siebie pozycje wraz z informacjami o tych wypożyczeniach
endpoint: /loan/myLoans.
9. Bibliotekarz ma również możliwość wyszukania informacji o danym użytkowniku na podstawie nazwy tego użytkownika endpoint: /user/findByUserName.
10. Bibliotekarz ma też możliwość wyszukania wypożyczeń dla konkretnego użytkownika podając jego id endpoint: /loan/userLoans/
11. Bibliotekarz ma również możliwość wyświetlić wypożyczenia danej książki podając jej id endpoint: ”/loan/bookLoans/
12. Bibliotekarz ma również prawo do aktualizowania danych dotyczących książki podając jej id endpoint: "/book/updateBookDetails"
## ZABEZPIECZENIA PRZED SYTUACJAMI WYJĄTKOWYMI
1. W przypadku podania złych danych do logowania loginu i/lub hasła komunikat ”Wrong login and/or password” 401 STATUS UNAUTHORIZED
2. W przypadku próby dostępu przez READERA do endpointów przynależnych tylko do roli LIBRARAIANA komunikat ”As your role you are not authorized to access this resource.” 403 STATUS FORBIDDEN
3. W przypadku próby dodania użytkownika o loginie, który już istnieje w bazie danych lub w przypadku próby zaktualizowania nazwy użytkownika podając przy tym nową nazwę, którą ma już ktoś inny w bazie danych, komunikat ”User with username .... already exists.” 409 STATUS CONFLICT
4. W przypadku próby dodania użytkownika nie podając przy tym wszystkich wymaganych danych komunikat ”Incomplete information about user” 400 BAD REQUEST
4. W przypadku próby usunięcia użytkownika poprzez id, które nie istnieje w bazie danych komunikat ”User with ID ... doesn’t exist” 404 NOT FOUND
5. W przypadku próby dodania użytkownika lub zmodyfikowania danych użytkownika poprzez wpisanie danych w niewłaściwym formacie tzn. nazwa użytkownika może zawierać małe i duże litery, cyfry oraz znaki specjalne: myślnik i podkreślnik i musi mieć od 3 do 16 znaków, hasło musi zawierać co najmniej jedną literę oraz jedną cyfrę, może zawierać jedynie litery i cyfry i musi mieć co najmniej 8 znaków, pełna nazwa użytkownika musi mieć od 3 do 50 znaków, email musi spełniać standardowy format emaila, w przypadku niespełnienia tych kryteriów pojawia się komunikat ”Invalid format in field ... ’.” 400 BAD REQUEST
6. W przypadku próby dodania książki o ISBN, który już istnieje w bazie danych lub próby zaktualizowania danych książki wpisując ISBN książki, który jest już w bazie danych przypisany do innej książki, komunikat Book with isbn ... already exists.” 409 STATUS CONFLICT
7. W przypadku próby dodania książki lub aktualizacji jej danych nie podając przy tym wszystkich wymaganych danych komunikat ”Incomplete information about book” 400 BAD REQUEST
8. W przypadku próby usunięcia książki poprzez id, które nie istnieje w bazie danych lub próby aktualizacji danych książki podając id, którego nie ma w bazie danych komunikat ”Book with ID ... doesn’t exist. 404 NOT FOUND
9. W przypadku próby dodania książki lub aktualizacji jej danych poprzez wpisanie danych w niewłaściwym formacie tzn. ISBN musi mieć 13 cyfr, tytuł musi mieć minimalną długość 1 znak, maksymalną długość 100 znaków, autor musi mieć minimalną długość 3 znaki, maksymalną długość 50 znaków, nazwa wydawnictwa musi mieć minimalną długość 3 znaki, maksymalną długość 50 znaków, rok nie może być ujemny ani większy niż obecny, liczba dostępnych kopii musi być dodatnia, w przypadku niespełnienia tych kryteriów pojawia się komunikat ”Invalid format in field ... ’.” 400 BAD REQUEST
10. W przypadku wyszukiwania książek według tytułu, autora, roku wydania, ISBN lub nazwy wydawnictwa, jeśli wpisane kryterium nie istnieje w bazie danych komunikaty odpowiednio: ”Title ... not found”, ”Author ... not found”, ”Publish Year ... not found”,”ISBN ... not found”, ”Publisher ... not found’ 404 NOT FOUND
11. W przypadku próby dodania wypożyczenia nie podając przy tym wszystkich wymaganych danych komunikat ”Incomplete information about loan” 400 BAD REQUEST
12. W przypadku próby dodania wypożyczenia poprzez wpisanie danych w niewłaściwym formacie tzn. gdy nie istnieje dany użytkownik komunikat ”User not found” 400 BAD REQUEST, gdy książka nie istnieje komunikat ”Book not found” 400 BAD REQUEST,
gdy data wypożyczenia nie jest dzisiejszą datą ”Invalid format in field loanDate” 400 BAD REQUEST, a gdy termin oddania książki nie jest późniejszy niż data dzisiejsza to komunikat ”Invalid format in field deadlineDate” 400 BAD REQUEST, w przypadku braku dostępnych kopii książki, która ma być wypożyczona komunikat: ”No available copies of the book.”, 400 BAD REQUEST
13. W przypadku, gdy bibliotekarz chce dokonać zwrotu książki oddanej przez użytkownika poprzez wpisanie daty zwrotu, jeśli wpisze id wypożyczenia, które nie istnieje komunikat: ”Loan not found” 404 NOT FOUND, jeśli natomiast poda datę zwrotu inną niż dzień dzisiejszy komunikat: ”Return date must be today’s date.” 400 BAD REQUEST
14. W sytuacji, gdy bibliotekarz będzie chciał znaleźć dane użytkownika na podstawie jego nazwy użytkownika i okaże się, że nazwa użytkownika nie figuruje w bazie danych komunikat: ”User not found” 404 NOT FOUND
15. Jeśli bibliotekarz będzie chciał wyszukać wypożyczenie podając id użytkownika, które nie istnieje w bazie danych, albo który nic jeszcze nie wypożyczył komunikat: ”No loans found for user with ID: ..” analogicznie, jeśli będzie chciał wyszukać wypożyczenia dla danej książki i poda id książki, której nie ma w bazie, lub książki, która jeszcze nie została wypożyczona komunikat: ”No loans found for book with ID: ...”